# MSPL-2032-2024

Gitlab du cours de MIAGE-3 Modèles Statistiques et Programmation Lettrée

Équipe pédagogique :
- Jean-Marc.Vincent@univ-grenoble-alpes.fr
- Danilo.Carastan-dos-Santos@univ-grenoble-alpes.fr

Organisation (prévision):
pour les salles consulter ADE

Le pad https://pads.univ-grenoble-alpes.fr/p/Miage3-mspl


1. 09/01 Introduction, Organisation  (JMV)
2. 16/01 Installation de l'environnement Git/RStudio exemples de Programmation Lettrée (DCS)
3. 23/01 Analyse de figures, checklist for good graphics (JMV)
4. 30/01 Data management dplyr (JMV) 
5. 06/02 Processus d'analyse et visualisation ggplot2 (DCS)
6. 13/02 Tests statistiques intervalles de confiance (JMV)
7. 20/02 Partiel + Projet (mise en place)  (JMV+DCS)

=== Interruption pédagogique

8. 05/03 Projet + éléments d'analyse statistique (DCS)
9. 12/03 Projet + éléments d'analyse statistique (JMV)
10. 19/03 Projet + éléments d'analyse statistique (DCS)
11. 26/03 Projet + éléments d'analyse statistique (JMV)
12. 02/04 Projet : présentations (JMV+DCS)


## Matériel utile
- [R for Data Science](https://r4ds.had.co.nz/)
- [RStudio IDE](https://raw.githubusercontent.com/rstudio/cheatsheets/main/rstudio-ide.pdf)
- [RStudio Markdown](https://www.rstudio.com/wp-content/uploads/2015/02/rmarkdown-cheatsheet.pdf)
- [RStudio Shortcuts](https://support.rstudio.com/hc/en-us/articles/200711853-Keyboard-Shortcuts-in-the-RStudio-IDE)

## Mini-projet
The Mini-Projet has to be developed in *teams of 4 students (at most)*.

### Important

You have to write a basic README file as soon as possible, following the [provided template](Projet/README_model.md).
You need to rename this file as `README_name1_name2.md`.

### Datasets

Non exhaustive list where data sets may be chosen from:

- FR Data.gouv: https://www.data.gouv.fr/fr/
- Insee: https://www.insee.fr/fr/accueil
- Kaggle: https://www.kaggle.com/datasets
- US Data.gov: https://catalog.data.gov/dataset
- Our World in Data: https://ourworldindata.org/

### Guidelines

1. Justify the data set selection and described it
2. Formulate three questions about the selected data set
3. Discuss with the professors and choose one question among these
4. Propose a methodology to answer that question
5. Implement this methodology using Literate Programming
6. The report must be acessible online (in your git repository)

### Report

The report has to be written with Rstudio, using R or Python. You need to provide both the original file
(`*.Rmd`) and a compiled file (`*.pdf` or `*.html`). Both files need to be placed in the `Projet` directory of
your git repository. The files must be named `projet_MSPL_name1_name2.extension` (for instance,
`projet_MSPL_Vincent_Cornebize.Rmd`). or probably on moodle

The report must contain:
- Frontpage
  - _Title_
  - Student's name
- Table of contents
- Introduction
  - Context / Dataset description
    - How the dataset has been obtained?
  - Description of the question
- Methodology
  - Data clean-up procedures
  - Scientific workflow
  - Data representation choices
- Analysis in Literate Programming
- Conclusion
- References

### Critères pour l'évaluation du projet

- *Question posée*
  - clarté de la question 
  - qualité de la réponse apportée 
  - ouverture 

- *Environnement de développement*
  - maîtrise de git
  - reproductibilité
  - maîtrise de R-studio

- *Statistiques*
  - maîtrise de R
  - adaptation des méthodes statistiques au problème 
  - qualité de l'analyse
 
- *Communication*
  - lisibilité et contenu du rapport
  - présentation structure
  - checklist for good graphics
  - qualité de la réponse aux questions

- *Méthodologie*
  - positionnement du problème Introduction 
  - description et analyse du jeu de données 
  - formulation de la question 
  - Nettoyage et workflow (reproductibilité) 
  - Choix de représentation 
  - Synthèses

### Important notes

La question peut porter sur un problème simple ou plus complexe. Plus la question est simple, plus profonde doit être la réponse.

### Groups

La soutenance consiste en 5mn de présentation (strict) suivi de 2 mn de questions. Le support de la présentation n'est pas imposé, l'installation de votre machine pour la présentation fait partie des 5 mn.

| id | Group | Time  | Teams                                       |Theme |   Repository | Rapport
|----|-------|-------|----------------------------------------------|---------------|-------------------------|-----
